# С чего начать?
## Что вам понадобится?
- Операционная система Ubuntu 22.04 LTS.
- Виртуальный сервер не менее 2 CPU, 4 ГБ памяти и 20 ГБ дискового пространства.
- Подключение к Интернету.
- Браузер Firefox.

![img_1.png](img_1.png)

> ⓘ **Примечание:** Если вы не удовлетворяете этим требованиям, существуют дополнительные способы установки <emphasis>MicroK8s</emphasis>, включая поддержку дополнительных ОС и автономную установку. Подробности см. на странице [альтернативная установка](/t/alternative-installs-macos-windows-10-multipass/11257).
1. **Установка MicroK8s**.

MicroK8s установит минимальный, легкий Kubernetes, который можно запускать и использовать практически на любой машине. Его можно установить в мгновение ока:
```shell
sudo snap install microk8s --classic --channel=1.29
```
![img.png](img.png)
[Подробнее о настройке канала](/t/selecting-a-snap-channel/11270)
2. **Вступить в группу**

MicroK8s создает группу, чтобы обеспечить беспрепятственное использование команд, требующих привилегий администратора. Чтобы добавить текущего пользователя в группу и получить доступ к каталогу кэширования .kube, выполните следующие три команды:
```shell
sudo usermod -a -G microk8s $USER
sudo mkdir -p ~/.kube
sudo chown -f -R $USER ~/.kube
```
Вам также нужно будет повторно войти в сессию, чтобы произошло обновление группы:
```shell
su - $USER
```
![img_2.png](img_2.png)
3. **Проверка состояния**

MicroK8s имеет встроенную команду для отображения своего статуса. Во время установки вы можете использовать флаг **`--wait-ready`**, чтобы дождаться инициализации сервисов Kubernetes:
```shell
microk8s status --wait-ready
```
![img_3.png](img_3.png)
4. **Доступ к Kubernetes**

MicroK8s поставляет свою собственную версию **`kubectl`** для доступа к Kubernetes. С ее помощью можно выполнять команды для мониторинга и управления Kubernetes. Например, для просмотра узла:
```shell
microk8s kubectl get nodes
```
...или для просмотра запущенных сервисов:
```shell
microk8s kubectl get services
```
В MicroK8s используется команда `kubectl` с именем, чтобы избежать конфликтов с существующими установками kubectl. Если у вас нет существующей установки, проще добавить псевдоним (добавить в **`~/.bash_aliases`**), например, так:
```shell
alias kubectl='microk8s kubectl'
```
![img_4.png](img_4.png)
Добавим автозавершение командной строки и алиас `k` для `kubectl`:
```shell
echo "alias k='microk8s kubectl'" >>~/.bashrc
echo 'source <(microk8s kubectl completion bash)' >>~/.bashrc
echo 'complete -F __start_kubectl k' >>~/.bashrc
source ~/.bashrc
```
![img_6.png](img_6.png)
5. **Развертывание приложения**

Конечно, Kubernetes предназначена для развертывания приложений и сервисов. Для этого, как и в случае с любой другой Kubernetes, можно использовать команду **`kubectl`**. Попробуйте установить демонстрационное приложение:</br>
```shell
kubectl create deployment nginx --image=nginx
```
Установка может занять минуту или две, но вы можете проверить статус:
```shell
kubectl get pods
```
![img_5.png](img_5.png)
6. **Использование дополнений**

MicroK8s использует минимум компонентов для создания чистого, легкого Kubernetes. Однако множество дополнительных функций можно получить с помощью нескольких нажатий клавиш, используя "дополнения" - готовые компоненты, которые обеспечат дополнительные возможности для вашей Kubernetes, от простого управления DNS до машинного обучения с помощью Kubeflow!

Для начала рекомендуется добавить управление `DNS`, чтобы облегчить взаимодействие между сервисами. Для приложений, которым требуется хранилище, дополнение `hostpath-storage` предоставляет пространство для каталогов на хосте. Их легко настроить:
```shell
microk8s enable dns
microk8s enable hostpath-storage
```
[Смотрите полный список аддонов](/t/microk8s-add-ons/11264#heading--list)
![img_7.png](img_7.png)
7. **Запуск и остановка MicroK8s**

MicroK8s будет работать до тех пор, пока вы не решите остановить его. Остановить и запустить MicroK8s можно с помощью следующих простых команд:
```shell
microk8s stop
```
... остановит MicroK8s и его службы. Вы можете запустить их снова в любое время, выполнив команду:
```shell
microk8s start
```

Обратите внимание, что если вы оставите MicroK8s запущенным, он автоматически перезапустится после перезагрузки. Если вы не хотите, чтобы это произошло, просто не забудьте выполнить команду `microk8s stop` перед выключением питания.

## Следующие шаги

* Одного узла недостаточно? Попробуйте [настройку кластера MicroK8s](/t/clustering-with-microk8s/11276).
* Хотите поэкспериментировать с альфа-версиями Kubernetes? [Смотрите документацию по настройке каналов](/t/selecting-a-snap-channel/11270).
* Нужно возиться с конфигурацией Kubernetes? [Узнайте, как настроить сервисы Kubernetes](/t/services-and-ports/11263).
* Узнайте, как запустить MicroK8s на [Windows, macOS или Raspberry Pi](/t/alternative-installs-macos-windows-10-multipass/11257).
* Возникли проблемы? Загляните в наш раздел [устранение неполадок](/t/troubleshooting/11267).
* Любите MicroK8s? Хотите внести свой вклад или предложить какую-нибудь функцию? [Дайте нам свой отзыв](/t/get-in-touch/11261).
* Узнайте, как Devs, DevOps и предприятия **реально** используют Kubernetes: [Читайте последний отраслевой отчет](https://juju.is/cloud-native-kubernetes-usage-report-2021)

## Ссылки

- [кластер](/docs/clustering)
- [channels](/docs/setting-snap-channel)
- [services](/docs/configuring-services)
- [альтернатива](/docs/install-alternatives)
- [проблемы](/docs/troubleshooting)
- [feedback](/docs/get-in-touch)
- [snapd-docs](https://snapcraft.io/docs/installing-snapd)